# Пространства имен (namespace)

Пространство имён в Clojure приблизительно соответствует понятию пакета в других языках программирования. По умолчанию доступно namespace под названием user. 

Если попробовать работать с REPL, то при входе появится приглашение

```
user=>
```

Это значит, что мы активировали пространство user.

Для объявления нового namespace имеется две функции: in-ns и ns.

Например, мы можем объявить namespace под именем main1, используя следующий синтаксис:

user=> (in-ns 'main1)

Или так

user=> (in-ns (quote main1))

Теперь приглашение будет иметь вид:

main1=>

Если namespace с именем main1 уже существовало ранее, то просто оно теперь становится активным. Если же такого namespace до этого не существовало, то оно создаётся заново и тоже становится активным. Значит, чтобы вернуться в user надо выполнить команду:

main1=> (in-ns 'user)
user=>

Объявим и инициируем каким-нибудь значением переменную в user:

user=> (def x "aaa")

Теперь перейдём в main1:
user=> (in-ns 'main1)

и инициируем в этом namespace переменную с тем же идентификатором x новым значением:

main1=> (def x "bbb")

В main1 переменная x доступна по имени:

main1=> x → "bbb"

Переменную из user теперь можно извлечь только по полному (квалифицированному) имени:

main1=> user/x → "aaa"

Синтаксис полного имени тот же, что и для библиотечных модулей, то-есть используется слеш.

Однако, нельзя объявить переменную или функцию в другом namespace:

main2=> (def user/x 123) – ошибка, так поступать нельзя.

Внутри любого namespace можно создать вложенное namespace:

user=> (in-ns 'main1.main2)

Находясь в user мы объявили main2 внутри main1. Ясно, что при этом main1 уже должен был существовать. Обратите внимание на то, что имя вложенного namespace записывается через точку (не через слеш).

Стандартные функции Clojure находится в core, вложенном в clojure, поэтому при обращении к ним из любого namespace, кроме user, надо указывать полный путь:

main1=> (clojure.core/conj [5] 1 2 3) → [5 1 2 3]

Из user функции доступны по имени:

user=> (conj [:c] 1 2 3) → [:c 1 2 3]

Можно в core создавать новые функции:

main1=> (clojure.core/defn f [x] 
    (clojure.core/map #(clojure.core/* % %) x))

Но доступна эта функция по имени только из main1: 

main1=> (f [3 4 5]) → (9 16 25)

Из других namespace придётся указывать полный путь: 

user=> (main1/f [3 4 5]) → (9 16 25)

Как уже указывалось, доступ к объектам в другой namespace возможен только по квалифицированному имени. Если таких обращений в другой namespace много, то можно их упростить, если воспользоваться встроенной функцией refer.

main1=> (def x 555)
main1=> (in-ns 'main2)
main2=> main1/x → 555

Применим функцию refer к main1:

(clojure.core/refer 'main1) → nil (она возвращает nil) 

Теперь к объектам из main1 можно обращаться по имени: 

main2=> x → 555

Однако, при этом надо иметь ввиду, что если теперь в main2 попытаться объявить переменную с тем же именем x, то будет конфликт имён.

main2=> (def x 777) - ошибка.

Есть и другой, более популярный, способ получения доступа к другим namespace с помощью директивы require.

Покажем ещё пример. В области clojure.set есть функция union, позволяющая объединять множества. Использовать её можно так:

user=> (require 'clojure.set)
user=> (clojure.set/union #{1 2 3} #{4 5 6}) → #{1 4 6 3 2 5}

Можно избавиться от бесконечного написания слова clojure, вводя синонимы:

user=> (require '[clojure.set :as set])
user=> (set/union #{1 2 3} #{4 5 6}) → #{1 4 6 3 2 5}

Функция all-ns позволяет узнать, какие namespaces открыты в данный момент.
Функция ns делает всё, что и функция in-ns. При этом имя области указывается без quote:

user=> (ns main1)
main1=>

Кроме того функция ns имеет дополнительный набор директив: :exclude, :only, :as, :refer-clojure, :import, :use, :load, :require. Эти директивы позволяют выполнять более тонкую настройку для использования библиотек. Рекомендуется функцию in-ns применять при работе в Repl, а функцию ns – при создании компилируемых файлов. Впрочем, это совершенно не обязательно.

Работа с namespaces для устранения возможных конфликтов имён не представляет никаких трудностей, когда весь программный код расположен в одном файле. Другое дело, когда программа состоит из многих файлов, представляющих её составные части. Тогда приходится создавать проекты, используя leiningen или counterclockwise, формирующие комплекты из многих папок и файлов. В результате даже простейшая программа helloworld, состоящая из одной строчки, приведёт к получению пакета объёмом несколько мегабайт.